中文大學新聞系客席講師梁啟智：一圖睇晒《逃犯條例》魔鬼細節

（原刊於2019年4月14日，《明報》，〈通識導賞：《逃犯條例》帶來的隱患〉）

一個香港青年涉嫌在台灣殺害女友拖篋棄屍後，逃回香港，觸發港府建議修訂《逃犯條例》，以一次性「個案移交安排」引渡疑犯到台灣受審。讓兇徒繩之於法，沒有人會反對，但修訂《逃犯條例》為何會引起激烈爭議？一圖讓你看清《逃犯條例》的流程，看看一個疑犯如何一步步地走向被移交的結果。附以六條問答、三個案例，呈現修訂帶來的隱患。

1.《逃犯條例》為什麼不能處理潘曉穎案？

《逃犯條例》中有「長期移交安排」及「個案形式移交安排」兩種方式，列明香港可與任何國家／地區簽訂移交協議，「中央人民政府或中華人民共和國的任何其他部分的政府除外」，因此無法將逃犯引渡到台灣。

2. 修訂《逃犯條例》，可堵塞「不包含中國」的法律漏洞？

修訂建議將「個案形式安排」修改為「可移交至全球」（除20個已與香港達成長期移交安排的國家），即包括內地與台灣。此後香港可與內地和台灣進行一次性的逃犯移交。修訂後的「個案形式安排」毋須再經立法會審議。法政匯思召集人李安然大律師強調，「漏洞」的屬性是被忽略的內容，而現時條例列明「中央人民政府或中華人民共和國的任何其他部分的政府除外」，明顯是當年的刻意決定，修訂反而除去原來的保障。他建議在排除中國的條文加上「不包括台灣」，就能令這次逃犯移交變得可行。

3. 兩地必須同時有相關罪行，且符合「可判以監禁超過1年」的條件，才能提出移交申請。修訂中，門檻提升到超過3年，不就能進一步確保干犯了嚴重罪行才有機會被引渡移交嗎？

門檻雖然提高了，但任何罪行將來都有修訂刑罰年期的可能。今天未達移交條件的罪行，將來亦有可能成為移交的原因。

4.只要不踏足中國內地，就不會干犯中國刑法？

毋須身處內地，只要犯罪行為或結果有一部分在中國境內發生都算干犯中國刑法，例如透過網絡與內地單位進行交易，而交易被報稱牽涉犯罪行為如詐騙。

5.移交程序設多重關卡，對疑犯已提供足夠保障？

現時移交程序中，疑犯在香港法庭不能就指控提出反證，一旦指控表面證供成立，毋須「毫無合理疑點」已可被引渡，移交當地法院進行審訊。若當地司法制度不公，疑犯即使沒有得到公平審訊，仍須按當地判刑服刑。

6. 有意見擔心修訂通過後，內地可藉此引渡在港政治犯。現行程序中，法庭會判斷移交申請是否牽涉政治原因，可釋除疑慮？

若要證明引渡牽涉政治原因，疑犯需自行舉證。若龐大國家機器有意將政治罪行包裝成刑事罪行，市民憑一己之力難以舉證。

繪圖 // 黃照達
整理 // 潘曉彤
策劃 // 梁啟智（時事評論員、中文大學新聞系客席講師）、李安然大律師（法政匯思召集人）、黃照達（漫畫家、浸會大學視覺藝術院助理教授）

呢個真係 CLS

香港玩完

理得你幾多張圖吖，過就實過硬嘅

正式支那化 gogogo
啊sor9
香港一早已經係支那

所以班商人真心驚

咁係連登反共都算。

政治犯呢，就算冇逃犯條例之前，都有洗頭艇綁你返去。但生意佬呢，就一定要有條有例先可以抄到家，你話邊個驚啲？

洗頭艇好忙

香港咪係屬支那境內
玩哂啦

依家用洗頭鐵

推吓先

日後係網上講句雜種食屎狗
會唔會都話有罪

話你唔尊重國家領導個d

真係痴線 以言入罪

5.移交程序設多重關卡，對疑犯已提供足夠保障？

現時移交程序中，疑犯在香港法庭不能就指控提出反證，一旦指控表面證供成立，毋須「毫無合理疑點」已可被引渡，移交當地法院進行審訊。若當地司法制度不公，疑犯即使沒有得到公平審訊，仍須按當地判刑服刑。

6. 有意見擔心修訂通過後，內地可藉此引渡在港政治犯。現行程序中，法庭會判斷移交申請是否牽涉政治原因，可釋除疑慮？

若要證明引渡牽涉政治原因，疑犯需自行舉證。若龐大國家機器有意將政治罪行包裝成刑事罪行，市民憑一己之力難以舉證。

呢2點都cls啦

佢個虛構案例 寄失左追返都要比人引渡 cls

如果寄失左追返

推

洗撚洗頭艇，直接洗頭高鐵光明正大夾你上去
每次移送一節車廂~

只要某國家改法例，
叛國罪係全球適用，
一車車連登仔車上去洗

洗頭車、洗頭高鐵

英烈法

pish

一部份在內地犯罪已經計

佢哋d生意黑錢肯定同某他🈶️關

合法的你上去

想捉就可以求其屈你強姦隻豬之後捉你

佢屌柒殖民地法庭根本係聽命於支那中央

呢D事就咁少人推

原來中國號稱最自由國家連麥加朝聖都可以判死刑！
當然唔少得財產充公啦！！
原來境外犯罪都可以大陸審喎！！
例如顛覆國家罪呢啲莫須有罪名！！

維族慈善家麥加朝聖後被判死 逾億財產遭沒收

完全境外都可以判死刑

只要有宗教背景都可以屈你告你

正式宣布ChinU係香港一大

支那

唔好理安心

推呀屌！

有無高像素高清圖?

幫推

我唔想睇住一個又一個香港人被消失

Push

推 都冇咩可以做....